\input{template/template_math.tex}
\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Inversen 1}

\section{Inversen}{
  Bestimmen Sie jeweils Paare von Matrizen (wenn möglich) die gegenseitig die
  Eigenschaft einer Inversen haben.
  \begin{flalign*}
    A =
    \begin{pmatrix}
      1 & -1 \\
      5 & 0
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B =
    \begin{pmatrix}
      -1 & 0 & 1 \\
      1 & -3 & 1 \\
      1 & 0 & -2
    \end{pmatrix}
    \qquad
    C =
    {
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      0 & \frac{1}{5} \\
      -1 & \frac{1}{5}
    \end{pmatrix}}
  \end{flalign*}
  \begin{flalign*}
    D =
    \begin{pmatrix}
      -1 & -1 \\
      4 & -1
    \end{pmatrix}
    \qquad
    E =
    {
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{5} & \frac{1}{5} \\
      -\frac{4}{5} & -\frac{1}{5}
    \end{pmatrix}}
    \qquad
    F =
    \begin{pmatrix}
      -2 & 0 & -1 \\
      -1 & -\frac{1}{3} & -\frac{2}{3} \\
      -1 & 0 & -1
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt}
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:}
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{enumerate}[A), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{flalign*}
        & A^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          0 & \frac{1}{5} \\
          -1 & \frac{1}{5}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow C &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & B^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          -2 & 0 & -1 \\
          -1 & -\frac{1}{3} & -\frac{2}{3} \\
          -1 & 0 & -1
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow F &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & C^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          1 & -1 \\
          5 & 0
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow A &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & D^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          -\frac{1}{5} & \frac{1}{5} \\
          -\frac{4}{5} & -\frac{1}{5}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow E &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & E^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          -1 & -1 \\
          4 & -1
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow D &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & F^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          -1 & 0 & 1 \\
          1 & -3 & 1 \\
          1 & 0 & -2
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow B &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
  \end{multicols*}
}
\newpage
\section{Inverse}{
  Bestimmen Sie die Inverse für folgende Matrix. Machen Sie die Probe!
  \begin{flalign*}
    K =
    \begin{pmatrix}
      2 & 1 \\
      -1 & 1
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc|ccc}
      $2$ & $1$ & $1$ & $0$ & $|:2$ \\
      $-1$ & $1$ & $0$ & $1$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{cc|ccc}
      $1$ & $0,5$ & $0,5$ & $0$ & \multirow{2}{*}{$\big\downarrow +$} \\
      $-1$ & $1$ & $0$ & $1$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{cc|ccc}
      $1$ & $0,5$ & $0,5$ & $0$ & \\
      $0$ & $1,5$ & $0,5$ & $1$ & $|:1,5$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{cc|cccc}
      $1$ & $0,5$ & $0,5$ & $0$ & & \multirow{2}{*}{$\big\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{2}{3}$ & $|:2$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{cc|cc}
      $1$ & $0$ & $\frac{1}{3}$ & $-\frac{1}{3}$ \\
      $0$ & $1$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{2}{3}$
    \end{tabular} \vspace{6pt}}
    $\Rightarrow K^{-1}$ \\
  \end{center}
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  $$
    K \cdot K^{-1} = E $$ \vspace{-12pt} \\
  $$ \begin{pmatrix}
      2 & 1 \\
      -1 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{3} & -\frac{1}{3} \\
      \frac{1}{3} & \frac{2}{3}
    \end{pmatrix}}
    =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix}
    \quad\text{w. A.} $$
}
\newpage
\section{Inversen und Gleichungssysteme}{
  Bestimmen Sie die Lösung des folgenden Gleichungssystems über die (vorgegebene)
  Inverse. Beachten Sie dabei den Hinweis, dass für ein Gleichungssystem $Ax = b$
  gilt: $x = A^{-1}b$.
  \begin{flalign*}
    1x_1 + \frac{1}{3}x_2 - \frac{2}{3}x_3 = 1 \\
    1x_1 - \frac{1}{3}x_2 - \frac{1}{3}x_3 = 2 \\
    -1x_1 + 1x_3 = 2
  \end{flalign*}
  Die Koeffizientenmatrix A dieses Gleichungssystems hat folgende Inverse.
  \begin{flalign*}
    A^{-1} =
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 & 1 \\
      2 & -1 & 1 \\
      1 & 1 & 2
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
    $$ A^{-1} \cdot b = x $$ \\
    $$ \begin{pmatrix}
      1 & 1 & 1 \\
      2 & -1 & 1 \\
      1 & 1 & 2
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      1 \\
      2 \\
      2
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{tabular}{rl}
      \multirow{3}{*}{
        $\begin{pmatrix}
          5 \\
          2 \\
          7
        \end{pmatrix}$
      } & $\Rightarrow x_1$ \\
      & $\Rightarrow x_2$ \\
      & $\Rightarrow x_3$
    \end{tabular} $$
}

\end{document}
